\section*{Materiali e metodi}

Si comincia col dare una panoramica generale dei metodi di misura e acquisizione dati tramite impulsi CPMG e IR. Si prosegue poi con la descrizione della strumentazione utilizzata e dei parametri di misura scelti per i campioni di tuorlo e albume.

\subsection*{Metodo CPMG e IR}

Quando si misurano i tempi di rilassamento $T_1$ e $T_2$ si vanno ad acquisire curve sperimentali di rilassamento seguendo l'evoluzione nel tempo del vettore magnetizzazione dopo una perturbazione.

Quello che tuttavia è possibile misurare è solamente la componente del vettore magnetizzazione nel piano trasversale.

Questa componente viene misurata in unità arbitrarie $S(t)$ e, acquisendo coppie di valori $(S(t), t)$, si vanno a costruire le curve di rilassamento, sulle quali viene poi effettuata l'opportuna analisi dati.

\paragraph{Metodo CPMG.}

Il metodo \textit{Carr-Purcell-Meiboom-Gill} viene usato per ottenere una misura di $T_2$ priva dei bias causati dalla non uniformità del campo magnetico applicato $B_0$ e dagli effetti di diffusione molecolare interni al campione.

Queste imperfezioni, infatti, fanno sì che con una misura tramite FID venga sempre misurato un tempo di rilassamento $T_2^*$ molto minore del $T_2$ "vero", causato solo dalle interazioni intrinseche del sistema. Inoltre, il metodo CPMG risulta più efficace rispetto al metodo Spin Echo (SE) in quanto riduce consistentemente gli effetti di diffusione molecolare, causati sempre dal gradiente del campo magnetico $B_0$.

Il metodo CPMG può essere presentato come un ampliamento del metodo SE: ottenuto un segnale di NMR con un segnale di impulso di $90^\circ$, si vogliono rimuovere gli effetti di decadimento causati dalla inomogeneità di $B_0$ applicando segnali di inversione di $180^\circ$. Tuttavia, invece di applicare un solo segnale di inversione a diversi tempi $\tau_i$ per poi misurare le conseguenti ampiezze di segnale di eco di spin, si va ad applicare una sequenza di segnali di inversione $(\tau_0 - 180^\circ - \tau_0)_n$ dove $\tau_0$ è il tempo più breve possibile ottenibile a livello strumentale.\\

Riassumendo, con un metodo di acquisizione tramite FID si misura un tempo di decadimento $T_2^*$, che in letteratura viene spesso assunto nella forma:
\begin{equation}
	\frac{1}{T_2^*} = \frac{1}{T_2} +\frac{1}{T_2'}
\end{equation}
dove $T_2'$ è la componente di tempo causata dalle imperfezioni del campo $B_0$.

Con il metodo SE, si riesce ad isolare meglio $T_2$. Tuttavia, rimangono gli effetti di diffusione molecolare che inevitabilmente interferiscono ancora con la misura. Indicando con $\tau$ il tempo di attesa prima del segnale di inversione, con $A(2\tau)$ l'ampiezza dell'eco al tempo $2\tau$ e con $A(0)$ il primo segnale NMR rilevato, si ha che:
\begin{equation}
	A(2\tau) = A(0)\exp\left(-\left(\frac{2\tau}{T_2}\right) - \frac{2}{3} \gamma^2 g^2 D \tau^3\right)
\end{equation}
dove $\gamma$ è ..., $g$ è ... e $D$ è ...

Con il metodo CPMG, invece, si riescono a confinare gli effetti di diffusione. essendo $\tau_0$ costante ed avendo molteplici segnali di eco di spin, si ha che:
\begin{equation}
	A(t) = A(0)\exp\left(-\left(\frac{t}{T_2}\right) - \frac{1}{3} \gamma^2 g^2 D \tau^2\right)
\end{equation}

Per visualizzare meglio il processo, si rimanda il lettore alle figure...

\paragraph{Metodo IR.}

Il metodo \textit{Inversion Recovery} serve per misurare il tempo $T_1$ di rilassamento longitudinale. Siccome ogni misura fatta riguarda solo le componenti trasversali del vettore di magnetizzazione, si esegue prima un impulso di inversione di $180^{\circ}$ sul vettore magnetizzazione non perturbato, poi, dopo un tempo $\tau$ variato di volta in volta, si esegue un secondo impulso di inversione di $90^{\circ}$ per traslare la componente $M_z(\tau)$ sul piano $xy$ e misurarne i valori.

Variando il valore di $\tau$ e misurando il picco del segnale di FID che avviene dopo la seconda inversione, è possibile tracciare la curva del rilassamento longitudinale a partire dalla formula ideale:
\begin{equation}
	M_z(\tau)=M_0\left(1 - 2e^{-\frac{\tau}{T_1}}\right)
\end{equation}
Per contemplare però anche le inevitabili disomogeneità sperimentali del campo $B_1$, si considera un parametro di smorzamento $\eta$ tale che:
\begin{equation}
	M_z(\tau)=M_0\left(1 - (1+\eta)e^{-\frac{\tau}{T_1}}\right)
\end{equation}

\subsection{Strumenti utilizzati e parametri sperimentali}

Per acquisire le curve di rilassamento longitudinale e trasversale dei campioni di albume e tuorlo, si è fatto uso di un rilassometro costituito da un elettromagnete Jeol, pilotato da una console Stelar per la gestione degli esperimenti NMR e l'acquisizione dati.

Il campo magnetico al quale sono state compiute le misure è $B_0 = 0.473\si{T}$, corrispondente alla frequenza di Larmor $\ni=20.15\si{MHz}$ per il nucleo di idrogeno.

I due campioni sono stati collocati in provette NMR di $8\si{mm}$ di diametro interno, per una altezza di circa $6\si{mm}$.

Si riportano tutti i principali parametri di misura in Tabella ...

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{ccc}
	\toprule
		& \textbf{Tuorlo}	& \textbf{Albume}	\\
	\midrule
		& CPMG 				& CPMG 				\\
	Durata impulso $90^{\circ}$ & & \\
	TE & & \\
	TR & & \\
	numero echi & & \\
	numero scansioni & & \\
	\midrule
	\midrule
		& IR				& IR				\\
	Durata impulso $90^{\circ}$ & & \\
	TR & & \\
	TI iniziale (BINI) & & \\
	TI finale (BEND) & & \\
	numero TI in scala LOG & & \\
	numero di scansioni & & \\
	\bottomrule
	\end{tabular}
	\label{tab:setup}
	\caption{Parametri di misura per i campioni di tuorlo e albume.}
\end{table}